\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage[tp]{tmbasev2} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !
\usepackage{postit}


\graphicspath{{C:/Users/Thom/Documents/latex nas/forge/bts-tex/images/ondes/}} %chemin du fichier image

\ordi{fixe} %pour fichier image
\matierechap{pc} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
\version{1} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{7} %compteur de chapitre
\author{Devoir}
\begin{document}

\chapter{Chapitre 8 - Ondes}

\begin{center}
\cadre{

\begin{itemize}
\item A rédiger sur feuille de copie;
\item Attention aux chiffres significatifs; 
\item Attention à la rédaction de la copie et aux justifications données;
\item Privilégier le calcul littéral pour une plus grande précision.
\end{itemize}
\vspace{0.1cm}

Relations : $f=\dfrac{1}{T}$ \hspace{1cm} $v=\dfrac{d}{t}$ \hspace{1cm}  $v=\dfrac{\lambda}{T}$
}
\end{center}




\Opensolutionfile{mycor}[ficcorex]



\exo{} Deux capteurs sensibles aux vibrations sont reliés à une carte d'acquisition. La distance entre les 2 est $d=\SI{38}{\centi\meter}$. On donne un coup sur la barre et on relève l'enregistrement.

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.75]{ondesds1}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item Indiquer quel signal correspond au capteur 1 en justifiant.
\item Mesurer la valeur du retard entre les capteurs.
\item En déduire la vitesse de l'onde dans la barre.
\item Quel aurait été le retard pour cette onde dans l'air pour deux micros distants de la même valeur $d$ ? 
\item Expliquer pourquoi cette valeur est différente en quelques mots.
\end{enumerate}

\begin{correction} \begin{enumerate}
\item Le capteur 1 est le premier reçu donc le vert.
\item On mesure 10 carreaux ce qui correspond à $\Delta t = \SI{e-4}{\second}$
\item $v=\dfrac{d}{t} = \dfrac{0.38}{10^{-4}}=\SI{3.8e3}{\meter\per\second}$.
\item Dans l'air $v=\SI{340}{\meter\per\second}$ ce qui donne $\Delta t = \dfrac{0.38}{340} = \SI{1.1e-3}{\second}$
\item Il y a un facteur 10 sur la vitesse, les matériaux ne transmettant pas tous les ondes à la même vitesse.
\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo

\vspace{0.5cm}

\exo{} On mets en place le dispositif suivant utilisant un émetteur et un récepteur à ultrasons ($v=\SI{340}{\meter\per\second}$) :
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.8]{ondesds2}
\end{center}

On visualise sur une carte d'acquisition les signaux suivants (1 div = \SI{1.0}{\milli\second}):
\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{ondesds3}
\end{center}
\vspace{0.3cm}

\begin{enumerate}
\item Rappeler une propriété des ultrasons de votre choix.
\item Préciser quel signal correspond à l'émetteur et quel signal correspond au récepteur en expliquant.
\item Déterminer la distance entre la paroi et les modules ultrason.
\item Donner une application possible à ce dispositif.
\end{enumerate}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
\item Ils sont inaudibles ($f>\SI{20}{\kilo\hertz}$)
\item L'émetteur est le A, celui qui émet la salve en premier. Le récepteur est donc le B, qui reçoit la salve avec un retard.
\item Pour déterminer la distance, on doit déterminer le retard puis calculer cette distance. Un carreau correspondant à \SI{1.0}{\milli\second}, on a $\Delta t = \SI{2.0}{\milli\second}$. On peut donc déterminer, connaissant la vitesse que $d=\dfrac{340 \times 2.0\times 10^{-3}}{2} = \SI{0.34}{\meter}$. Attention à bien diviser par 2 (aller retour).
\item Détecteur de présence, radar de recul, sonar ...
\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}

\exo{} Le principe du sonar repose sur l'envoi de salves d'ondes d'environ $\SI{40}{\kilo\hertz}$ qui se déplacent dans l'eau de mer à une vitesse $v\approx \SI{1500}{\meter\per\second}$.
\begin{enumerate}
\item Donner la nature des ondes envoyées par ce sonar. Sont-elles audibles ? 
\end{enumerate}
Le signal revient après $t=\SI{530}{\milli\second}$
\begin{enumerate}[resume]
\item Déterminer la distance à laquelle se trouve l'objet ou le fond.
\end{enumerate}
\begin{correction}
Ce sont des ondes sphériques et sonores, non audibles car dans le domaine des US.\\
$2d=vt = 1500 \times 0.53 = \SI{795}{\meter}$ Ce qui donne $d=\SI{398}{\meter}$
\end{correction}
\finexo

%
%\newpage
%
%\exo{}
%On a relevé l'altitude de la mer au passage d'une vague :
%\begin{center}
%\includegraphics[scale=0.75]{ondesds4}
%\end{center}
%\vspace{0.5cm}
%
%\begin{enumerate}
%\item Déterminer la période de cette onde.
%\item Déterminer la fréquence de cette onde.
%\item Lire sur le schéma suivant la longueur d'onde de cette onde :
%
%\end{enumerate}
%\begin{center}
%\includegraphics[scale=0.75]{ondesds5}
%\end{center}
%\begin{enumerate}[resume]
%\item Calculer la célérité de l'onde.
%\end{enumerate}
%\begin{correction}
%\begin{enumerate}
%\item La période temporelle est de $T=\SI{20}{\second}$.
%\item La fréquence est donc $f=\dfrac{1}{20} = \SI{0.05}{\hertz}$.
%\item La longueur d'onde est la période spatiale donc ici on lit $\lambda= \SI{100}{\meter}$.
%\item On en déduit grâce aux données précédentes la vitesse de la vague : $v=\dfrac{\lambda}{T} = \dfrac{100}{20} = \SI{5}{\meter\per\second}$.
%\end{enumerate}
%\end{correction}
%\finexo
%\vspace{0.5cm}
%
%\exo{}
%Un signal issu d'une machine a été observé à l'oscilloscope :
%%ecran oscilloscope
% 
%\begin{center}
% \begin{tikzpicture}[scale=1.2]
%\draw[black,thick,rounded corners=10pt] (0,0) rectangle (10,8);
%\begin{scope} % permet d'appliquer des propriétés à une partie de code seulement
%\clip (0.05,0.05) rectangle (9.95,7.95);%créer une découpe de la fenêtre comme indiqué
%\foreach \x in {1,2,...,9}%Démarrage d'une boucle : "pour tout x appartenant à ..."
%{
%%la boucle est délimitée par une paire d'accolade
%\draw[black!50, very thin] (\x,0.05) -- (\x,7.95);%thin = fin, il existe aussi very thin et ultra thin
%}
%\foreach \y in {1,2,...,7}
%{
%\draw[black!75,thin] (0.05,\y) -- (9.95,\y);
%}
%\foreach \x in {0.2,0.4,...,9.8}
%{
%\draw[black!75, thin] (\x,4.1) -- (\x,3.9);
%}
%\foreach \y in {0.2,0.4,...,7.8}
%{
%\draw [black!50, very thin] (5.1,\y) -- (4.9,\y);
%}
%%FIN ecran oscilloscope
%\draw[yshift=4cm,color=blue,line width=0.85pt,domain=0:10, smooth, samples=150] plot ({\x},{1.7*(cos(1.57*\x r)-sin(3.14*\x r)});
%
%\draw[red,line width=1pt,<->] (1,1)--(2,1) node[midway, below=0.1cm]{$\SI{0.5}{\milli\second}$};
%\end{scope}
%\end{tikzpicture}
% \end{center} 
% 
% 
%Déterminer si ce son est audible pour l'échelle humaine (entre \SI{20}{\hertz} et \SI{20}{\kilo\hertz}).
%\begin{correction}On détermine période, fréquence et on conclut :
%\begin{enumerate}
%\item Pour la période on compte $T=4\times 0.5 = \SI{2}{\milli\second} = \SI{0.002}{\second}$
%\item Calcul de la fréquence : $f=\dfrac{1}{0.002} = \SI{500}{\hertz}$
%\item On est dans la gamme des audibles donc oui !
%
%\end{enumerate}
%\end{correction}
%\finexo




\newpage
\begin{center}Corrigé des exercices\end{center}
\setcounter{page}{1}
\Closesolutionfile{mycor}
\Readsolutionfile{mycor}

\thispagestyle{empty}



\end{document}